%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.0cm]{geometry}

\title{Suites numériques}
\date{21/04/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no7}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\emph{Faire un des deux exercices au choix. Ils sont classés par ordre de difficulté croissante.}

\begin{exercice}[Pyramide]~
  \begin{center}
    \hspace*{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}[scale=.4,very thick]
      \foreach \i/\n in {1/1, 2/2, 3/4, 4/8} {
        \foreach \j in {1, ..., \n} {
          \draw ({\j-\n/2}, -\i) rectangle ++(1, 1);
        }
      }
    \end{tikzpicture}
    \hspace*{\stretch{1}}
    \begin{tikzpicture}[scale=.4,very thick]
      \foreach \i/\n in {1/1, 2/3, 3/5, 4/7} {
        \foreach \j in {1, ..., \n} {
          \draw ({\j-\n/2}, -\i) rectangle ++(1, 1);
        }
      }
    \end{tikzpicture}
    \hspace*{\stretch{1}}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Une petite fille empile ses cubes comme indiqué sur la figure de gauche (chaque étage contient deux fois plus de cubes que l'étage du dessus). On appelle $u_n$ le nombre de cubes du $n$\up{e} étage (en commençant par le haut : $u_1=1$).
      \begin{enumerate}
        \item Donner les trois premiers termes de la suite $u$.
        \item Quelle est la nature de $u$ ? Donner alors ses caractéristiques.
        \item Calculer $u_{10}$. Calculer la somme des 10 premiers termes de la suite.
        \item Elle dispose de 1000 cubes et construit la plus grande pyramide possible. Combien d'étage y aura-t-il ? Combien de cubes seront utilisés ?
      \end{enumerate}
    \item Trouvant sa pyramide trop petite, elle recommence en prenant cette fois le modèle de droite (chaque étage contient deux cubes de plus que l'étage du dessus). On appelle $v_n$ le nombre de cubes du $n$\up{e} étage (en commençant par le haut : $v_1=1$).
      \begin{enumerate}
        \item Donner les trois premiers termes de la suite $v$.
        \item Quelle est la nature de $v$ ? Donner alors ses caractéristiques.
        \item Calculer $v_{10}$. Calculer la somme des 10 premiers termes de la suite.
        \item Elle dispose de 1000 cubes et construit la plus grande pyramide possible. Combien d'étage y aura-t-il ? Combien de cubes seront utilisés ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Crédit à la consommation]
  Une personne rencontrant des difficultés financières qu'elle considère passagère contracte un crédit à la consommation. L'objet de l'exercice est de déterminer 
  \begin{enumerate*}[(i)]
  \item quelle va être la durée de son prêt ;
  \item quelle sera la somme totale remboursée.
  \end{enumerate*}

  Cette personne a emprunté \SI{10000}{€}. Chaque mois, sa dette augmente de \SI{1}{\%} (intérêts), et elle rembourse 300 euros.

  On appelle $u_n$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par : pour tout entier $n\in\mathbb{N}$, $u_n$ est la somme d'argent à rembourser à la fin du $n$\up{e} mois. Ainsi $u_0=10000$ ; $u_1$ est cette somme à laquelle s'ajoute \SI{1}{\%} d'intérêts, et à laquelle on soustrait 300, etc.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a $u_{n+1}=1,01u_n-300$.
    \item \emph{Étude préliminaire de $u$}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $u_1$, $u_2$, $u_3$.
        \item La suite $u$ est-elle arithmétique ? Est-elle géométrique ?
      \end{enumerate}
    \item\label{question:auxiliaire} \emph{Suite auxiliaire} Soit $v$ la suite définie sur $\mathbb{N}$ par : $v_n=u_n-\num{30000}$.
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $v_0$, $v_1$, $v_2$, $v_3$.
        \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $v_{n+1}=1,01v_n$.
        \item En déduire la nature de la suite $v$, ainsi que ses caractéristiques. Donner alors le terme général de $v_n$, puis calculer $v_{24}$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Étude de $u$.}
      \begin{enumerate}
        \item En utilisant la question précédente, et la relation entre $u$ et $v$ définie à la question \ref{question:auxiliaire}, déterminer le terme général de la suite $u$.
        \item Calculer $u_{24}$, et en déduire la somme d'argent qu'il reste à rembourser au bout de deux ans.
        \item À partir de quelle valeur de $n$ a-t-on $u_n\leq0$ ? \emph{Vous verrez en terminale les outils nécessaires pour répondre à cette question en résolvant l'inéquation ; pour le moment, il faut tatonner\ldots}
      \end{enumerate}
    \item \emph{Remboursement.}
      \begin{enumerate}
        \item En déduire combien de temps sera nécessaire au remboursement complet du prêt.
        \item Quel sera alors le montant total des intérêts (en d'autres termes, combien d'argent aura été remboursé \emph{en plus} des \SI{10000}{€} empruntés) ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
